\documentclass[]{article}
\usepackage[spanish.mexico]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackageB.\\{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}

%\usepackage{natbib}
\usepackage{cite}


%Grafico de barras
\usepackage{pgfplots}

%Graficos e imagenes
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

%circuitos
\usepackage{tikz}
\usepackage[american voltages, american currents,siunitx]{circuitikz}

%Plotting

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9} 


%\title{Proyecto de Optimización de Energía}
%\author{Pablo Vivar Colina}
%\date{Mayo 2018}

%agregar portada

\begin{document}
%PRACTICA 6	
\input{portada.tex} 


%\maketitle

%\tableofcontents  % Write out the Table of Contents

%\listoffigures  % Write out the List of Figures

\section{Seguridad en la Ejecución} 
Peligro o fuente de energía Riesgo asociado

\begin{itemize}
	\item Manejo de Corriente Alterna Electrochoque
	\item Manejo de corriente Continua Daño al equipo 
\end{itemize}

\section{Objetivos de aprendizaje}

Utilizada en microprocesadores y microcontroladores, con base en el sistema de
desarrollo.

\section{Material y equipo}

Tarjeta de desarrollo, Computadora con ambiente Code Composer Studio, hojas
de especificaciones del microcontrolador y el libro “The C programming language”
de Brian W- Kernighan y Dennis M. Ritchie, Prentice Hall.
Documento spnu151l.pdf “ARM Optimizing C/C++ Compiler v15.12.0.LTS. User's
Guide”. Libro de J.Valvano.
-Cable BNC y Osciloscopio.
-Leds, Switches N.O. y resistencias de 330Ohms a 1kOhm, alambre AWG22.\\

\section{Actividad de investigación}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{dataTypes}
    \caption{Valores de datos en lenguaje C}
\end{figure}

Presente una tabla donde muestre el tipo de dato para una variable en
lenguaje C y los diferentes nombres usados para ese mismo tipo, su tamaño
en bytes, rango, y su tipo de representación (ASCII, binaria, complemento a 2)
en la TIVA. Revise el manual spnu151l.pdf.\\
b) ¿Para qué sirve la directiva $\#define$?\\
Para declarar un tipo de dato ya sea en memoria o de dirección.
c) Describa la diferencia entre los siguientes operadores a) $\&$ y $\&\&$, b) | y ||.
Muestre un ejemplo de uso.\\
Son "AND" y "OR" a nivel lógico($\&\&,||$) y a nivel de bit. 
d) Explique la forma en que se define un array y cómo se accede a sus elementos
en lenguaje C.\\
\begin{verbatim}
dato arreglo[]={a,b,...,n}; donde el elemento a tiene la posicion 0 
\end{verbatim}
e) Explique qué es el scope de una variable en el entorno de C.\\
Es una utilidad que nos permite observar el valor de esa variable en el tiempo de ejecución
f) ¿Qué es una variable global y una local?\\
Una variable global es aquella a la cual pueden accesar todas las funciones del programa, mientras que una local solo se puede usar en la función en donde se declaró.\\
g) Presente 2 maneras de hacer un loop infinito en lenguaje C.

\begin{verbatim}
for(;;){}
do{}while(1);
\end{verbatim}
h) ¿Cómo se hace referencia a una dirección de un registro en lenguaje C
empleando la directiva $\#define$?\\
\begin{verbatim}
#define GPIO_PORTE_AHB_DIR_R    (*((volatile uint32_t *)0x4005C400))
\end{verbatim}
i) Describa en sus propias palabras el modo de funcionamiento de bits
direccionables (o direccionamiento de bits específico) en un puerto GPIO.\\
Es una forma de decirle a los puertos que pines utilizar y que no a través de los registros
j) En los programas, main.c y main2.c complete los valores de configuración
faltantes (marcados como (a), (b), etc... ) considerando para el procesador
empleado TM4C1294. Tome en cuenta los operadores lógicos en C : $^=$ , $|= $,$\&=$ .\\
k) Escriba el código para implementar un retardo (ciclo o loop para realiar un
conteo) de aproximadamente 1 segundo y agregarlo entre cada cambio de
estado del LED(2).\\
\begin{verbatim}
   si el reloj corre a 4MHZ
   for(int i=0;i<4000000000;i++){
   }
\end{verbatim}
l) Sea el registro $GPIO\_PORTA\_DATA\_R$ un registro definido en lenguaje C
conteniendo el dato 0x92.\\
m) ¿Qué operación realiza las siguientes sentencias en lenguaje C?. Especifique
el resultado en formato binario y hexadecimal. Explique qué función realiza
cada sentencia según la “máscara” (valor del lado derecho del signo “igual”).\\

\begin{verbatim}
  GPIO_PORTA_DATA_R ^= 0x01
  //no guarda el valor anterior de la mascara y habilita pin 0
  GPIO_PORTA_DATA_R |= 0x01
  //guarda el valor anterior de la mascara y habilita pin 0
  GPIO_PORTA_DATA_R &= 0x10
  //no guarda el valor anterior de la mascara y habilita pin 5 
  GPIO_PORTA_DATA_R &= (~0x10)
  //no guarda el valor anterior de la mascara y habilita todos los pines menos el 5
\end{verbatim}

\section{Desarrollo}

1) Crear un proyecto para programar en Lenguaje C.\\
Se creo un proyecto en CCS con un archivo fuente llamado main.c
2) Implemente una rutina de inicialización en lenguaje C para las terminales
PH0 y PH1 como de salida digital y las terminales PK5 y PK7 como de
entrada digital. Identifique las terminales.\\

\begin{verbatim}

// Definición de apuntadores para direccionar
//PUERTO H
#define GPIO_PORTH_DATA_R       (*((volatile unsigned long *)0x4005F00C)) 
// Registro de Datos Puerto N
#define GPIO_PORTH_DIR_R        (*((volatile unsigned long *)0x4005F400)) 
// Registro de Dirección Puerto N
#define GPIO_PORTH_DEN_R        (*((volatile unsigned long *)0x4005F51C)) 
// Registro de Habilitación Puerto N

//PUERTO K
#define GPIO_PORTK_DATA_R       (*((volatile unsigned long *)0x4006100C)) 
// Registro de Datos Puerto N
#define GPIO_PORTK_DIR_R        (*((volatile unsigned long *)0x40061400)) 
// Registro de Dirección Puerto N
#define GPIO_PORTK_DEN_R        (*((volatile unsigned long *)0x4006151C)) 
// Registro de Habilitación Puerto N

#define SYSCTL_RCGC2_R          (*((volatile unsigned long *)0x400FE608)) 
// Registro de Habilitación de Reloj de Puertos
#define SYSCTL_PRGPIO_R         (*((volatile unsigned long *)0x400FEA08)) 
// Registro de estatus de Reloj de Puerto


// Definición de constantes para operaciones
#define SYSCTL_RCGC2_GPION      0x00000280  // bit de estado del reloj de los puertos H y K

main(void){
SYSCTL_RCGC2_R |= SYSCTL_RCGC2_GPION; // activa reloj puertos H y K

while ((SYSCTL_PRGPIO_R & 0X1000) == 0){};  // reloj listo?

GPIO_PORTJ_DIR_R |= 0x00;    // puerto J de entrada

GPIO_PORTH_DIR_R |= 0x0F;    // puerto H de salida
GPIO_PORTH_DEN_R |= 0x0F;    // habilita el puerto H

GPIO_PORTH_DATA_R = 0x02;    // enciende 1 led

while(1){
GPIO_PORTH_DATA_R ^= 0x03;  // conmuta encendido de leds
}
}
\end{verbatim}

3) Conecte en las terminales de salida un Led en cada una empleando una
resistencia limitadora de corriente. Su activación se hará con lógica positiva.
Conecte en las terminales de entrada un Switch en cada una alambrados
con lógica positiva.\\
4) Implemente un ciclo continuo para leer el estado de los switches y reflejarlo
en los Leds de acuerdo a la siguiente tabla:\\

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		SW1 (PK5) LED1 (PH0) & LED1  (PH0) \\ \hline
		SW2 (PK7) LED2 (PH1) & LED2  (PH1) \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

5) Determine si es necesario configurar el registro de resistencias de Pull-up o
Pull-down.\\
Se usaron resistencias de pull down.
6) Declare en el archivo fuente, los nombres de los registros empleados y sus
direcciones empleando la directiva $\#define$. Consulte el archivo tm4c1294ncpdt.h\\
		
	\section{Conclusiones}
	
	En ésta práctica aprendí a utilizar los puertos como entradas y salidas a través de la configuración de los puertos. Para ello se necesita acceder a los registros y activar la función digital correspondiente, además se necesita indicar si el puerto leerá los datos o escibirá los datos, esto resulta muy importante ya que podemos utilizar dispositivos de entrada como botones y dispositivos de salida como leds.\\
	
%	\section{Bibliografía}
	

	\bibliographystyle{plain}
    \bibliography{Referencias}
    


	
	
\end{document}

